---
title: >-
    بخش ۴۳ - جمالی دهلوی
---
# بخش ۴۳ - جمالی دهلوی

<div class="n" id="bn1"><p>از اکابر شاه جهان آباد و از وارستگان آن دیار فرح بنیاد. به معارف ذات حقانی و محامد صفات انسانی موصوف و معروف بوده و از اسباب دنیوی به لنگی و پوست تختی قناعت نموده. به شیخ بهاءالدین کنبو که شیخی صاحب حال و او را خال بوده، ارادت داشته و مدتی لوای سیاحت ایران افراشته. در هرات با مولوی جامی ملاقات نموده و بعد از لطایف، صحبت یکدیگر را دریافتند. غرض، صاحب خیالات متین و احوالات گزین بوده. از اشعار آن جناب است:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>عشق را طی لسانی است که صد ساله سخن</p></div>
<div class="m2"><p>یار با یار به یک چشم زدن می‌گوید</p></div></div>
<div class="c"><p>مِنْاشعاره</p></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>ما را از خاک کویت پیراهنی است برتن</p></div>
<div class="m2"><p>آن هم ز آب دیده، صد چاک تا به دامن</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>ویرانه دلم را گنجی است یاد رویت</p></div>
<div class="m2"><p>در وی خیال زلفت چون مار کرده مسکن</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>دو گزک بوریا و پوستکی</p></div>
<div class="m2"><p>دلکی پر ز درد و دوستکی</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>این قدر بس بود جمالی را</p></div>
<div class="m2"><p>عاشق رند لاابالی را</p></div></div>